A simulação no Chipmunk ocorre em intervalos de tempo, ou seja, precisamos indicar o tempo que os objetos vão interagir como vimos na seção 2. 
Esse intervalo que passamos para o Chipmunk é o tempo de simulação. É preciso definir bem esse valor para que a simulação não fique muito rápido 
ou muito lento. A escolha desse tempo parece trivial mas existem muitas implementações que indicam como definir esse tempo de simulação. Nas 
próximas seções apresentaremos as implementações para tempo de simulação fixo e variável.

\subsection{Fixo}

A maneira simples é fixar o tempo de simulação, como por exemplo 1/60 de um segundo:

\begin{lstlisting}[language=Ruby, caption=Implementação de tempo de simulação fixo]
def dt = 1/60

while (running) do
  $space.step(dt)
end
\end{lstlisting}

\ \\
Na maioria das simulações o código acima é o ideal. Se sua simulação coincidir com a taxa de atualização de quadro (frame rate) 
e ainda se o método \$space.step(@dt) não demorar mais do que 1/60 de um segundo, então a solução é perfeita. Mas no mundo real não sabemos
o valor da taxa de atualização do quadro. Por exemplo, a execução de uma simulação em uma máquina lenta que não pode atualizar os quadros em 60 fps 
pode deixar a simulação mais lenta ou mais rápida. Uma solução para evitar esse problema é o tempo de simulação variável.

\subsection{Variável}

A idéia do tempo de simulação variável é medir o quanto tempo leva o quadro anterior e, em seguida, alimentar a simulação com esse tempo: 

\begin{lstlisting}[language=Ruby, caption=Implementação de tempo de simulação variável]
def current_time = Time.now

while (running) do
  def new_time = Time.now
  def dt = get_simulation_time(new_time - current_time)

  $space.step(dt)
end

\end{lstlisting}

\ \\
A solução parece simples e faz sentido. Em um computador com taxa de atualização de quadro de 30 fps passaria um tempo 1/30 de um segundo para a simulação.
Mas existe um problema com essa abordagem. O problema é que a simulação não garante resultados corretos para todos os valores de tempo de simulação. 
Dependendo do valor do tempo de simulação e da velocidade dos objetos, podemos observar objetos atravessando paredes ou outros objetos.

\subsection{Tempo de Simulação no Physimulation}

Muitos estudos mostram que tempo de simulação fixo é indicado para simulações físicas e tempo de simulação variável para jogos, ou seja, se a animação for 
importante. No Physimulation tanto a simulação quanto a animação são importantes mas o tempo de simulação fixo foi suficiente pois não afetou muito a animação.
Logo, o Physimulation pode ficar mais lento em computadores com menor poder de processamento.
